\section{Datové typy v programovacích jazycích. Staticky a dynamicky alokované proměnné, spojové seznamy. Modulární programování, procedury a funkce, vstupní a výstupní parametry. Překladač, linker, debugger.}

\begin{itemize}
	\item \textbf{Datový typ specifikuje}:
		\begin{itemize}	
			\item množinu hodnot,
			\item množinu operací, které lze s hodnotami daného typu provádět.
		\end{itemize}
	\item Jednoduché datové typy:
		\begin{itemize}
			\item celé číslo -- (signed/unsigned) int, short, long,
			\item literál -- char (znak v ASCII),
			\item racionální -- float, double.
		\end{itemize}
	\item Složené datové typy:
		\begin{itemize}
			\item pole (i vícerozměrné) -- prvky pole jsou vždy jednoho typu,
			\item  struktura -- obsahuje části různých typů.
		\end{itemize}
	\item Ukazatele -- Obsah proměnné typu ukazatel na T se chápe jako adresa
	proměnné typu T. Ukazatele v jazyku C slouží především pro:
		\begin{itemize}
			\item předávání výstupních parametrů procedurám a funkcím,
			\item předávání pole jako parametru procedurám a funkcím,
			\item přístup k dynamickým proměnným.
		\end{itemize}
	\item \textbf{Převody datových typů} -- Jednotlivé typy je možné vzájemně převádět.
		\begin{itemize}
			\item Například převod float na int $\implies$ \textbf{ztráta} části hodnoty za desetinnou čárkou, $\dots$			
		\end{itemize}
	\item Konverze datových typů při aritmetických operacích:
		\begin{itemize}
			\item long double + cokoli $\rightarrow$ long double
			\item float + nižší $\rightarrow$ float
		\end{itemize}
	\item \textbf{Operace s proměnnými}:
		\begin{itemize}
			\item přiřazení,
			\item porovnání,
			\item použití ve výrazu.
		\end{itemize}
	\item \textbf{Dynamická proměnná}
		\begin{itemize}
			\item Dynamická proměnná není zavedena deklarací, ale je vytvořena speciální funkcí (operátorem, příkazem).
			\item  Dynamická proměnná nemá jméno, a proto k ní můžeme přistupovat pouze pomocí ukazatele (adresy).
			\item  V jazyku C vytvoříme dynamickou proměnnou pomocí funkce \textbf{\texttt{malloc()}}.
			\item  Uvolnění paměti příkazem \textbf{\texttt{free()}}.
		\end{itemize}
	\item \textbf{Spojová struktura}
		\begin{itemize}
			\item Množina objektů propojených pomocí spojů (ukazatelů).
			\item Spoj často vyjadřuje vztah předchůdce -- následník.
			\item Lineární spojové struktury (spojové seznamy): každý prvek struktury
			má nanejvýš jednoho následníka.
			\item Příklady spojových seznamů:
				\begin{itemize}
					\item jednosměrný,
					\item dvousměrný,
					\item cyklický.
				\end{itemize}
		\end{itemize}
	\item \textbf{Modulární programování} -- Funkčnost programu je rozdělena na nezávislé, zaměnitelné moduly, kde každý obsahuje konkrétní aspekt programu. V OOP lze modularity docílit například použitím rozhraní a polymorfismem.
	\item \textbf{Funkce}
		\begin{itemize}
			\item Funkce je podprogram (zápis dílčího algoritmu), který vrací hodnotu
			(výsledek).
			\item Definici funkce tvoří \textbf{hlavička a tělo funkce}.
			\item Přijímá parametry deklarované v hlavičce.
			\item Tělo funkce je složený příkaz nebo blok, který se provede při volání
			funkce.
			\item Tělo funkce musí končit příkazem \texttt{return x;}. Hodnota výrazu
			\texttt{x} je výsledkem volání funkce.
			\item \textbf{Definice vs. deklarace}
				\begin{itemize}
					\item \textbf{Deklarací je hlavička funkce} -- návratový typ, jméno a výčet parametrů.
					\item \textbf{Definice obsahuje tělo funkce}.
				\end{itemize}
		\end{itemize}
	\item \textbf{Procedura}
		\begin{itemize}
			\item Podprogram (zápis dílčího algoritmu), který nevrací žádnou hodnotu.
			\item Příkaz \texttt{return;} může dynamicky ukončit proceduru. Na konci procedury
			není nutný.
		\end{itemize}
	\item \textbf{Vstupní a výstupní parametry}
		\begin{itemize}
			\item Parametrem funkce (procedury) je obvykle hodnota, která slouží jako
			vstup dílčímu algoritmu, který je funkcí realizován. Tyto parametry
			nazýváme vstupními parametry.			
			\item Výstupní parametr umožňuje, aby funkce (procedura) přiřadila hodnotu do proměnné, která je dána skutečným parametrem. \textbf{Výstupní parametr je zadáván adresou}.
		\end{itemize}
	\item \textbf{Překladač}
		\begin{itemize}
			\item Převádí zdrojový kód do objektového kódu. Nejdříve provádí \textbf{preprocessing} (nahrazení direktiv překladače), následně převede kód do binárního kódu. Názvy proměnných, funkcí a dalších objektů jsou ignorovány a nahrazeny adresou, na kterých se budou během běhu vyskytovat (tzv. \textbf{offset}). Objektový soubor obsahuje definované symboly (mohou být volány externími moduly), nedefinované symboly (symboly jiných modulů) a lokální symboly (použité interně).
		\end{itemize}
	\item \textbf{Linker}
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Řeší reference mezi objektovými soubory a knihovnami}.
			\item Spojí objektové soubory a přepočítá offsety. Mezi jednotlivými objektovými soubory vyřeší reference mezi definovanými a nedefinovanými symboly. Výstupem může být objektový soubor, knihovna nebo program.
		\end{itemize}
	\item \textbf{Debugger}
		\begin{itemize}
			\item Je nástroj používaný při \textbf{hledání chyb v programu}. Umožňuje pozastavit program v definovaných míst a \textbf{procházet paměť programu}.
		\end{itemize}
\end{itemize}
